<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><kwiat><nazwa>Iksja (Lepniczka)</nazwa><gatunek>cebulowe</gatunek><opis>Pochodzaca z poludniowej Afryki kwitnaca wiosna i latem bylina bulwiasta, charakteryzujaca sie cienkimi lodygami i waskimi liscmi. Nalezy ona do rodziny kosaccowatych Iridaceae i obejmuje ponad czterdziesci gatunków, choc w uprawie spotyka sie glównie mieszance Ixia hybrida. Liczne gwiazdziste kwiaty zebrane w wiechy lub klosy w barwach zaleznie od gatunku: biel, zólc, pomarancz, róz, szkarlatny. Wewnatrz kwiatu widoczny ciemny desen. Osiagaja wysokosc, zaleznie od gatunku do 80 cm. Przedstawicielami tego rodzaju jest miedzy innymi I maculata osiagajaca 40 cm wysokosci o wzniesionych, prostych, dominujacych odziomkowych lisciach i splaszczonych klosach, skladajace sie z licznych pomaranczowych i zóltych kwiatów z ciemnym deseniem wewnatrz. I manadelpha dochodzi do 30 cm czy wyzsza od poprzednich I. viridiflora osiagajaca nawet do 80 cm z ciekawymi miedzianozielonymi kwiatami z wzorem u nasady.</opis><uprawa>Wymaga slonecznego, oslonietego od wiatru stanowiska, najlepiej wystawy poludniowej, w zyznej, przepuszczalnej glebie. Bulwy posadzone jesienia zakwitaja na przelomie wiosny i lata, natomiast posadzone wiosna póznym latem. Rosliny kwitnace póznym latem po przekwitnieciu i zaschnieciu wykopujemy najczesciej i przechowujemy do wiosny. Poniewaz ich mrozoodpornosc nie jest 100%, dlatego sie raczej je wykopuje, chociaz w cieplejszych regionach Polski, dobrze okryte sciólka zimuja w gruncie. Rozmnazamy je poprzez cebulki przybyszowe, które dzielimy w czasie spoczynku. Gatunki botaniczne rozmnaza sie równiez z nasion. Moze byc uprawiana równiez w domu. W poczatkowym okresie dobrze, aby przebywala w zimnej szklarni, tj. od jesieni, kiedy ja wysadzamy. W takich warunkach, przy skapym nawadnianiu, dodatniej temperaturze, trzymamy ja do czasu wytworzenia kwiatostanu (klosa kwiatowego), nastepnie przenosimy do cieplego miejsca. Do konca kwitnienia nalezy je podlewac, po kwitnieniu wymagaja przesuszenia. </uprawa><zastosowanie>Na kwiat ciety, do pojemników, na rabaty</zastosowanie><kwitnienie>Zaleznie od wysadzania bulw- wiosna- lato</kwitnienie><zimowanie>W cieplejszych regionach w gruncie pod okryciem, w chlodniejszych wykopujemy i przechowujemy w zabezpieczonych przed mrozem pomieszczeniach. </zimowanie></kwiat>