<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><kwiat><nazwa>Konwalia majowa</nazwa><gatunek>byliny</gatunek><opis>Konwalia majowa to roslina Europejska pod ochrona. Dorasta do 20cm, rozrasta sie przez klacza, tworzac geste, dywanowe kolonie. Kwiat osiaga swoja swietnosc w 2-3 roku od posadzenia. Liscie podluzne, eliptyczne, ciemnozielone, jesienia zólte i szybko zanikajace osiagaja wysokosc do 25 centymetrów. Niewielkie, pieknie pachnace, biale, zwieszajace sie kwiaty w ksztalcie dzwonków zebrane w luzne kiscie. Po przekwitnieciu dosc rzadko pojawiaja sie czerwone jagody, w których znajduja sie nasiona rosliny. Polecane odmiany: "Grandiflora" o szczególnie duzych bialych kwiatach. "Rosea" o kwiatach bialofioletowych. "Albostriata" o kredowobialych kwiatach i pasiastych lisciach. Wielu dzialkowców uwielbia konwalie za ich cudowny zapach roznoszacy sie po ogrodzie w godzinach popoludniowo wieczornych.</opis><uprawa>Konwalia majowa to bylina której uprawa nalezy do najprostszych, dlatego stala sie ulubiona roslina poczatkujacych ogrodników. Stanowisko pólcieniste do cienistego, nie za chlodne, gleba zyzna, umiarkowanie wilgotna, bogata w skladniki pokarmowe. Dobrze sprawdza sie gleba lesna. Jesli konwalia zbytnio sie rozrosnie nadmiar trzeba jesienia wykopac lub wyraznie ograniczyc przeznaczone dla niej miejsce. Konwalie dobrze rosna jak jesienia dodany troche komposty a raz na 3 lata nieco podnawozimy, nawozami z zawartoscia wapnia. Nawozy azotowe powoduja silny wzrost lisci przy jednoczesnym ograniczeniu kwitnienia. Rozmnazanie przez podzial rosliny po przekwitnieciu lub przez wysiew nasion.</uprawa><zastosowanie>Urocza roslina okrywowa na zacienione miejsca pod drzewami i krzewami. Konwalia nadaje sie takze do uprawy w pojemnikach i misach. Z kwiatów wiaze sie male bukieciki. Byliny bardzo proste w uprawie polecane poczatkujacym ogrodnikom.</zastosowanie><kwitnienie>Konwalie kwitna na przelomie maja - czerwca. </kwitnienie><zimowanie>Roslina nie jest odporna na mrozy.</zimowanie></kwiat>